```{role} latexlogo
```
```{role} tttexlogo
```
# Comment obtenir plus d'une plage de notes de bas de page ?

Pouvoir disposer de plusieurs plages de notes en bas de page est un besoin courant dans les éditions critiques (ou éditions savantes) pour mettre en forme [l'apparat critique](https://fr.wikipedia.org/wiki/Apparat_critique). Ce besoin peut parfois survenir aussi dans d'autres domaines.

## Avec l'extension « reledmac »

{octicon}`alert;1em;sd-text-warning` L'extension la plus actuelle pour l'édition critique est {ctanpkg}`reledmac`, de Maïeul Rouquette. Son [développement](https://github.com/maieul/ledmac/) est très actif.

Historiquement, l'extension {ctanpkg}`EDMAC` a d'abord été développée par Dominik Wujastyk, pour {tttexlogo}`TeX` seulement. Son portage sous {latexlogo}`LaTeX` a été fait par Peter R. Wilson et a pris le nom de {ctanpkg}`ledmac` (*LaTeX-{ctanpkg}`EDMAC`*). Une version étendue a été développée par Maïeul Rouquette, et s'est appelée {ctanpkg}`eledmac` (*extended {ctanpkg}`ledmac`*). Enfin, la réimplémentation actuelle, {ctanpkg}`reledmac`, rend obsolète toutes les précédentes.

:::{note}
{ctanpkg}`reledmac` a une syntaxe différente des implémentations plus anciennes, mais sa documentation précise comment passer de {ctanpkg}`ledmac` et {ctanpkg}`eledmac` à l'extension actuelle.
:::

## Avec l'extension « manyfoot » et les extensions liées

L'extension {ctanpkg}`manyfoot` propose aussi des plages de notes de bas de page multiples aux utilisateurs de {latexlogo}`LaTeX`. Elle fournit d'ailleurs un large éventail d'options de présentation.

Deux autres extensions traitant de l'édition critique se basent sur {ctanpkg}`manyfoot` :

- {ctanpkg}`ednotes` qui inclut {ctanpkg}`manyfoot` comme mécanisme pour mettre en place plusieurs plages de notes de bas de page ;
- {ctanpkg}`bigfoot` utilise tout autant {ctanpkg}`manyfoot` pour mettre en place un système élaboré pour les notes de bas de page.

______________________________________________________________________

*Source :* {faquk}`More than one sequence of footnotes <FAQ-multfoot>`

```{eval-rst}
.. meta::
   :keywords: LaTeX,apparat critique,noter des variantes du texte en notes de bas de page,éditiion critique,historique d'un texte
```
